<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="https://covprehension.org/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://covprehension.org/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-03-25T11:58:51+00:00</updated><id>https://covprehension.org/feed.xml</id><title type="html">CoVprehension</title><subtitle>Comprendre l'épidémie actuelle de COVID-19</subtitle><author><name>Des scientifiques</name></author><entry><title type="html">Question 0 : Pourquoi ce site ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/24/q0.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 0 : Pourquoi ce site ?" /><published>2020-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/24/q0</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/24/q0.html">&lt;p&gt;Nous sommes nombreux à travers le monde à nous interroger sur l’épidémie actuelle de COVID-19 et en particulier sur les mesures individuelles et collectives à mettre en oeuvre afin de limiter la propagation du virus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce site web interactif a été créé par une équipe de &lt;a href=&quot;https://covprehension.org/about&quot;&gt;chercheurs&lt;/a&gt; de différentes disciplines, tous spécialistes de la modélisation des systèmes complexes et désireux de mobiliser leurs compétences pour répondre à ces interrogations légitimes.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comprendre (la propagation du virus, les actions mises en oeuvre)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Objectiver (donner une forme plus concrète à cet événement qui nous dépasse)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visualiser (donner à voir les mécanismes en jeu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifier (les principes essentiels et les actions à mettre en oeuvre)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dépasser (peurs et angoisses pour devenir acteurs de l’épidémie)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Notre mode opératoire est la modélisation. A chaque réponse posée, nous tenterons de répondre par un ou plusieurs modèles, dans l’esprit des réponses déjà formulées sur le site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Réfléchir, s’instruire, débattre, expérimenter par soi même, voilà de bons moyens de combattre cette épidémie qui nous dépasse tous mais dont nous sommes pourtant, que nous le voulions ou non, les acteurs principaux.&lt;/p&gt;</content><author><name>Des scientifiques</name></author><summary type="html">Nous sommes nombreux à travers le monde à nous interroger sur l’épidémie actuelle de COVID-19 et en particulier sur les mesures individuelles et collectives à mettre en oeuvre afin de limiter la propagation du virus.</summary></entry><entry><title type="html">Question 1 : Cette épidémie semble se répandre comme une traînée de poudre. Pourquoi ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/24/q1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 1 : Cette épidémie semble se répandre comme une traînée de poudre. Pourquoi ?" /><published>2020-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/24/q1</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/24/q1.html">&lt;p&gt;La propagation du virus à l’origine de cette épidémie est effectivement très &lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/03/16/coronavirus-en-france-le-bilan-actualise-et-la-carte-des-contaminations_6033283_4355770&quot;&gt;rapide&lt;/a&gt;. La forte contagiosité du virus en est responsable bien sûr, mais nous avons également notre part de responsabilité. Démonstration !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par simplifier le problème, de manière à n’en conserver que son moteur principal : d’un côté des gens qui se déplacent afin de réaliser leurs activités au quotidien et, ce faisant, entrent en contact les uns avec les autres et d’un autre côté un virus introduit par une personne (son hôte).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simplifions également le mécanisme de transmission du virus : à partir du moment où une personne est infectée par le virus elle est aussitôt contagieuse et pourra immédiatement le transmettre à d’autres personnes saines avec qui elle entrera en contact. Nous venons de formuler ici les bases d’un modèle très simple, qui pourra ensuite être enrichi, afin de mieux correspondre aux spécificités de l’épidémie de COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’un des gros avantages de ce modèle est que l’on peut le simuler et visualiser la propagation de l’épidémie virtuelle ainsi créée &lt;a href=&quot;/simulations/COVID-19.html&quot;&gt;(Simulation 1a : Le virus et nous)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce cas le plus simple, on voit que la vitesse de propagation du virus dans la population (la courbe rouge) est directement liée au nombre de personnes infectées (la courbe verte) et que cette dynamique fonctionne comme une boule de neige une fois le nombre de personnes infectées suffisamment important : plus ce nombre augmentera au cours de l’épidémie et plus le nombre de personnes infectées à chaque nouveau pas de temps sera important. C’est la phase d’accélération de l’épidémie, celle que l’on qualifie de croissance exponentielle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois que le nombre de personnes susceptibles d’être infectées devient trop faible, la propagation du virus ralentit rapidement et l’épidémie finit par s’éteindre d’elle-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naturellement, cette vitesse de propagation va dépendre des caractéristiques du virus, mais aussi de la fréquence des contacts entre les gens. Si on reproduit la même simulation avec dix fois plus de monde, on s’aperçoit immédiatement que la dynamique de l’épidémie est beaucoup plus rapide : le croisement entre les deux courbes, qui signifie que la moitié de la population est infectée, se fait plus tôt &lt;a href=&quot;/simulations/COVID-19.html&quot;&gt;(Simulation 1b : Plus on est de fous…)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au final, plus nous entrons en contact les uns avec les autres et plus nous favorisons la propagation du virus. C’est aussi simple que ça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce principe reste essentiel, même si de nombreuses simplifications ont été faites. Une analyse un peu plus approfondie est disponible ici.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;post-meta&quot;&gt;Basé sur &lt;a href=&quot;#&quot;&gt;cette super étude&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Des scientifiques</name></author><summary type="html">La propagation du virus à l’origine de cette épidémie est effectivement très rapide. La forte contagiosité du virus en est responsable bien sûr, mais nous avons également notre part de responsabilité. Démonstration !</summary></entry><entry><title type="html">Question 2 : Si on s’éloigne les uns des autres, est-ce que ça change vraiment quelque chose ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/24/q2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 2 : Si on s’éloigne les uns des autres, est-ce que ça change vraiment quelque chose ?" /><published>2020-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/24/q2</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/24/q2.html">&lt;p&gt;Introduire de la distance physique entre les gens (par exemple un mètre minimum lorsque l’on se croise dans la rue ou que l’on fait la queue devant les magasins) est en effet une idée intéressante…mais pas toujours très facile à mettre en oeuvre. Regardons ça de plus près.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans un monde idéal où cette distance minimale serait respectée en permanence par tout le monde sans exception et où la propagation du virus serait aussi simple que celle décrite pour répondre à la question 1, alors oui, cela fonctionnerait très bien &lt;a href=&quot;/simulations/COVID-19.html&quot;&gt;(Simulation 2a : Gardons nos distances !)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant, même si on reste dans cette configuration très simple de propagation du virus, deux facteurs vont venir compliquer les choses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout d’abord, respecter cette règle de un mètre minimum entre individus n’est pas toujours physiquement possible. Regardons ce qui se passe si l’on augmente le nombre de personnes présentes en même temps au même endroit &lt;a href=&quot;/simulations/COVID-19.html&quot;&gt;(Simulation 2b : Bain de foule)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le respect de la règle devient plus difficile, voire même impossible lorsque la densité est trop importante. La distanciation sociale ne fonctionne plus du tout et le virus peut à nouveau s’en donner à coeur joie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Résumons : introduire de la distance entre les gens est un bon moyen de freiner la propagation du virus, à condition bien sûr que la densité de personnes à éloigner les unes des autres ne soit pas trop élevée. Par ailleurs, tout ceci ne fonctionne que si tout le monde joue le jeu. Imaginons maintenant que ce ne soit pas le cas : que se passerait-il ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le plus simple est encore de le tester dans notre simulation. Voici ce que cela donne avec 10% seulement de gens (dont la première personne infectée) qui ne respectent pas le principe de distanciation sociale&lt;a href=&quot;/simulations/COVID-19.html&quot;&gt;(Simulation 2c : Le maillon faible)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La propagation est un peu plus lente lente à démarrer, mais progressivement les resquilleurs vont être infectés et vont devenir les alliés du virus. Non seulement ils seront les premiers infectés, mais en plus ils contribueront activement à infecter une partie importante de la population.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rappelons-nous qu’aucun d’entre nous n’est une île : nous sommes tous liés à d’autres personnes, y compris par ces simples proximités physiques du quotidien, parfaitement anodines en situation normale. En contexte épidémique, ne pas jouer le jeu de la distanciation au moment de la flambée épidémique, c’est jouer le jeu du virus.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;post-meta&quot;&gt;Basé sur &lt;a href=&quot;#&quot;&gt;cette super étude&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Des scientifiques</name></author><summary type="html">Introduire de la distance physique entre les gens (par exemple un mètre minimum lorsque l’on se croise dans la rue ou que l’on fait la queue devant les magasins) est en effet une idée intéressante…mais pas toujours très facile à mettre en oeuvre. Regardons ça de plus près.</summary></entry><entry><title type="html">Question 3 : Pourquoi ne pas se contenter de simplement éviter tout contact avec les personnes malades ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/24/q3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 3 : Pourquoi ne pas se contenter de simplement éviter tout contact avec les personnes malades ? " /><published>2020-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/24/q3</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/24/q3.html">&lt;p&gt;Commençons par simplifier le problème, de manière à n’en conserver que son moteur principal : d’un côté des gens qui vivent leur vie et, ce faisant, entrent en interaction physique les uns avec les autres et d’un autre côté un virus introduit par une personne (son hôte). A partir du moment où une personne infectée par le virus est contagieuse, elle pourra le transmettre à d’autres personnes saines avec qui elle entrera en contact. Nous venons de formuler ici les bases d’un modèle très simple, que l’on peut ensuite simuler.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;canvas id=&quot;myChart&quot;&gt;&lt;/canvas&gt;

&lt;p&gt;Dans ce cas le plus simple, on voit que la vitesse de propagation du virus dans la population présente est directement liée au nombre de personnes infectées et que cette dynamique fonctionne comme une boule de neige une fois le nombre de personnes infectées suffisamment important : plus ce nombre augmentera au cours de l’épidémie et plus le nombre de personnes infectées à chaque nouveau pas de temps sera important. C’est la phase d’accélération de l’épidémie, celle que l’on qualifie de croissance exponentielle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois le nombre de personnes susceptibles d’être infectées devient trop faible, la propagation du virus ralenti rapidement et l’épidémie fini par s’éteindre d’elle-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naturellement, cette vitesse de propagation va dépendre des caractéristiques du virus, mais aussi de la fréquence des contacts entre les gens. Si on reproduit la même simulation avec dix fois plus de monde, on s’aperçoit immédiatement que la dynamique de l’épidémie est beaucoup plus rapide.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
	&lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SSUyedoTPLU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Au final, plus nous entrons en contact les uns avec les autres et plus nous favorisons la propagation du virus. C’est aussi simple que ça !&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;post-meta&quot;&gt;Basé sur &lt;a href=&quot;#&quot;&gt;cette super étude&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Des scientifiques</name></author><summary type="html">Commençons par simplifier le problème, de manière à n’en conserver que son moteur principal : d’un côté des gens qui vivent leur vie et, ce faisant, entrent en interaction physique les uns avec les autres et d’un autre côté un virus introduit par une personne (son hôte). A partir du moment où une personne infectée par le virus est contagieuse, elle pourra le transmettre à d’autres personnes saines avec qui elle entrera en contact. Nous venons de formuler ici les bases d’un modèle très simple, que l’on peut ensuite simuler.</summary></entry></feed>