<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="https://covprehension.org/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://covprehension.org/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-03-28T07:21:06+00:00</updated><id>https://covprehension.org/feed.xml</id><title type="html">CoVprehension</title><subtitle>Comprendre l'épidémie actuelle de COVID-19&lt;br&gt;Une question, un modèle</subtitle><author><name>Le collectif CoVprehension</name></author><entry><title type="html">Question complémentaire : C’est bien joli ces petits modèles, mais en vrai c’est plus compliqué non ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/26/q1-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question complémentaire : C'est bien joli ces petits modèles, mais en vrai c'est plus compliqué non ?" /><published>2020-03-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/26/q1-1</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/26/q1-1.html">&lt;p&gt;Par définition, un modèle est une simplification (parfois extrême) de la réalité. Chaque modèle est par ailleurs construit pour atteindre un objectif particulier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour chacun de ces modèles, il a donc fallu faire des choix de simplification, ce qui implique de mettre de côté à la fois des processus (par exemple, la distanciation sociale est un processus qui n’est pas introduit dans les modèles de la question 1 mais qui apparaît dans ceux de la question 2) et des paramètres (par exemple, le temps d’incubation ou le taux de contagion sont des paramètres).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q1_4.jpg&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est possible de construire des modèles incluant une grande quantité de processus et de paramètres mais il devient alors très difficile de comprendre leur comportement et de se faire une idée de leur robustesse et de la confiance que l’on peut accorder aux résultats qu’ils produisent. Le principe est donc de débuter par des modèles les plus simples possibles, puis de rajouter progressivement de nouveaux paramètres et de nouveaux processus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q1_5.jpg&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est à ce prix là que l’on peut raisonner sur l’épidémie et en tirer certaines leçons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les modèles développées en réponse aux questions 1 à 3 sont des exemples de tels modèles, qui serviront de base à des modèles éventuellement plus complets en réponse à d’autres questions à venir.&lt;/p&gt;</content><author><name>Le collectif CoVprehension</name></author><summary type="html">Par définition, un modèle est une simplification (parfois extrême) de la réalité. Chaque modèle est par ailleurs construit pour atteindre un objectif particulier.</summary></entry><entry><title type="html">Question 0 : Pourquoi ce site ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/24/q0.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 0 : Pourquoi ce site ?" /><published>2020-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/24/q0</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/24/q0.html">&lt;p&gt;Nous sommes nombreux à travers le monde à nous interroger sur l’épidémie actuelle de COVID-19 et en particulier sur les mesures individuelles et collectives à mettre en oeuvre afin de limiter la propagation du virus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce site web interactif a été créé par une équipe de &lt;a href=&quot;https://covprehension.org/about&quot;&gt;chercheurs&lt;/a&gt; de différentes disciplines, tous spécialistes de la modélisation des systèmes complexes et désireux de mobiliser leurs compétences pour répondre à ces interrogations légitimes. Notre projet est de répondre, par la modélisation et la simulation, à des questions que nous nous posons mais aussi que vous vous posez peut être sur l’épidémie de COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les objectifs de CoVprehension sont simples :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comprendre (la propagation du virus, les actions mises en oeuvre)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Objectiver (donner une forme plus concrète à cet événement qui nous dépasse)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Visualiser (donner à voir les mécanismes en jeu)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Identifier (les principes essentiels et les actions à mettre en oeuvre)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dépasser (peurs et angoisses pour devenir acteurs de l’épidémie)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Notre mode opératoire est la modélisation. A chaque réponse posée, nous tenterons de répondre par un ou plusieurs modèles, dans l’esprit des réponses déjà formulées sur le site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Réfléchir, s’instruire, débattre, expérimenter par soi même, voilà de bons moyens de combattre cette épidémie qui nous dépasse tous mais dont nous sommes pourtant, que nous le voulions ou non, les acteurs principaux.&lt;br /&gt;
Mettez-nous au défi, posez vos questions &lt;a href=&quot;https://framaforms.org/covprehension-mettez-nous-au-defi-posez-vos-questions-1585223922&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; !&lt;/p&gt;</content><author><name>arnban</name></author><summary type="html">Nous sommes nombreux à travers le monde à nous interroger sur l’épidémie actuelle de COVID-19 et en particulier sur les mesures individuelles et collectives à mettre en oeuvre afin de limiter la propagation du virus.</summary></entry><entry><title type="html">Question 1 : Cette épidémie semble se répandre comme une traînée de poudre. Pourquoi ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/24/q1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 1 : Cette épidémie semble se répandre comme une traînée de poudre. Pourquoi ?" /><published>2020-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/24/q1</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/24/q1.html">&lt;p&gt;La propagation du virus à l’origine de cette épidémie est effectivement très &lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/03/16/coronavirus-en-france-le-bilan-actualise-et-la-carte-des-contaminations_6033283_4355770.html&quot;&gt;rapide&lt;/a&gt;. La forte contagiosité du virus en est responsable bien sûr, mais &lt;strong&gt;&lt;em&gt;nous avons également notre part de responsabilité&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Démonstration !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par simplifier le problème, de manière à n’en conserver que son moteur principal : d’un côté des gens qui se déplacent afin de réaliser leurs activités au quotidien et, ce faisant, entrent en contact les uns avec les autres et d’un autre côté un virus introduit par une personne (son hôte).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q1_1.jpg&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simplifions également le mécanisme de transmission du virus : à partir du moment où une personne est infectée par le virus elle est aussitôt contagieuse et pourra immédiatement le transmettre à d’autres personnes saines avec qui elle entrera en contact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q1_2.jpg&quot; class=&quot;half-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous venons de formuler ici les bases d’un modèle très simple, qui pourra ensuite être enrichi, afin de mieux correspondre aux spécificités de l’épidémie de COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q1_4.jpg&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’un des gros avantages de ce modèle est que l’on peut le simuler et visualiser ainsi la propagation de cette épidémie virtuelle &lt;a href=&quot;/simulations/CoVprehension.html&quot;&gt;(Simulation 1a : Le virus et nous)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js-Q1A&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Les deux courbes (en rouge les personnes qui sont infectées, en vert celles qui ne le sont pas) évoluent en miroir, de manière symétrique. Elles se croisent lorsque la moitié de la population est infectée. Une fois que le nombre de personnes susceptibles d’être infectées devient trop faible, la propagation du virus ralentit rapidement et l’épidémie finit par s’éteindre d’elle-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naturellement, cette vitesse de propagation va dépendre des caractéristiques du virus, mais aussi de la fréquence des contacts entre les gens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q1_3.jpg&quot; class=&quot;half-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si on reproduit la même simulation avec dix fois plus de monde, on s’aperçoit immédiatement que la dynamique de l’épidémie est beaucoup plus rapide : le croisement entre les deux courbes, qui signifie que la moitié de la population est infectée, se fait plus tôt &lt;a href=&quot;/simulations/CoVprehension.html&quot;&gt;(Simulation 1b : Plus on est de fous…)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js-Q1B&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;On constate également que la vitesse de propagation du virus dans la population (la courbe rouge) est directement liée au nombre de personnes infectées et au nombre de personne encore saines, de manière multiplicative. Cette dynamique fonctionne un peu comme une boule de neige qui roulerait le long d’une pente enneigée : une fois le nombre de personnes infectées suffisamment important, plus ce nombre augmentera au cours de l’épidémie et plus le nombre de personnes infectées à chaque nouveau pas de temps sera important. C’est la phase d’accélération de l’épidémie, celle que l’on qualifie de croissance exponentielle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au final, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;plus nous entrons en contact les uns avec les autres et plus nous favorisons la propagation du virus&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. 
C’est aussi simple que ça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2020/03/26/q1-1.html&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Aller plus loin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>arnban</name></author><summary type="html">La propagation du virus à l’origine de cette épidémie est effectivement très rapide. La forte contagiosité du virus en est responsable bien sûr, mais nous avons également notre part de responsabilité. Démonstration !</summary></entry><entry><title type="html">Question 2 : Si on s’éloigne les uns des autres, est-ce que ça change vraiment quelque chose ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/24/q2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 2 : Si on s’éloigne les uns des autres, est-ce que ça change vraiment quelque chose ?" /><published>2020-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/24/q2</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/24/q2.html">&lt;p&gt;Introduire de la distance physique entre les gens (par exemple un mètre minimum lorsque l’on se croise dans la rue ou que l’on fait la queue devant les magasins) est en effet une idée intéressante…mais pas toujours très facile à mettre en oeuvre. Regardons ça de plus près.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans un monde idéal où cette distance minimale serait respectée en permanence par tout le monde sans exception et où la propagation du virus serait aussi simple que celle décrite pour répondre à la question 1, alors oui, cela fonctionnerait très bien &lt;a href=&quot;/simulations/CoVprehension.html&quot;&gt;(Simulation 2a : Gardons nos distances !)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js-Q2A&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pourtant, même si l’on reste dans cette configuration très simple de propagation du virus, deux facteurs vont venir compliquer les choses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout d’abord, respecter cette règle de un mètre minimum entre individus n’est pas toujours physiquement possible. Regardons ce qui se passe si l’on augmente le nombre de personnes présentes en même temps au même endroit &lt;a href=&quot;/simulations/CoVprehension.html&quot;&gt;(Simulation 2b : Bain de foule)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js-Q2B&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pas très pratique pour faire ses courses, convenons-en…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Résumons : introduire de la distance entre les gens est un bon moyen de freiner la propagation du virus, à condition bien sûr que la densité de personnes à éloigner les unes des autres ne soit pas trop élevée. Par ailleurs, tout ceci ne fonctionne que si tout le monde est en capacité de jouer le jeu. Est-ce vraiment le cas ? Qu’en est-il de toutes celles et ceux qui continuent à travailler au contact du public et/ou des patients ? 
Imaginons par conséquent qu’une partie de la population ne soit pas en mesure de respecter systématiquement la principe de distanciation sociale : que se passerait-il ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le plus simple est encore de tester ce scénario dans notre simulation. Voici ce que cela donne avec 10% seulement de gens (dont la première personne infectée) qui ne respecteraient pas le principe de distanciation sociale &lt;a href=&quot;/simulations/CoVprehension.html&quot;&gt;(Simulation 2c : Le maillon faible)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js-Q2C&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La propagation de l’épidémie est certes ralentie, mais non stoppée. Par ailleurs, la petite minorité de personnes qui ne respecteront pas ou ne seront pas en mesure de respecter cette distanciation sociale (les petits carrés) vont être infectées (la courbe grise) et vont devenir, bien malgré elles, les alliées du virus. Non seulement elles seront les premières à contracter le virus, mais en plus elles contribueront activement à le transmettre. Une double injustice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2020/03/26/q1-1.html&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Aller plus loin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>arnban</name></author><summary type="html">Introduire de la distance physique entre les gens (par exemple un mètre minimum lorsque l’on se croise dans la rue ou que l’on fait la queue devant les magasins) est en effet une idée intéressante…mais pas toujours très facile à mettre en oeuvre. Regardons ça de plus près.</summary></entry><entry><title type="html">Question 3 : Pourquoi ne pas se contenter de simplement éviter tout contact avec les personnes malades ?</title><link href="https://covprehension.org/2020/03/24/q3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 3 : Pourquoi ne pas se contenter de simplement éviter tout contact avec les personnes malades ? " /><published>2020-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org/2020/03/24/q3</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org/2020/03/24/q3.html">&lt;p&gt;Dans certaines conditions, cela pourrait fonctionner effectivement, selon le principe simple “moins de contact avec des personnes contagieuses = moins de transmission du virus”. &lt;strong&gt;&lt;em&gt;En pratique, rien ne garantit qu’une telle stratégie soit efficace dans toutes les situations&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essayons de voir ce que cela donnerait effectivement dans notre simulation. Imaginons, pour commencer, que l’on soit capable d’identifier les personnes malades et par conséquent de les éviter &lt;a href=&quot;/simulations/CoVprehension.html&quot;&gt;(Simulation 3a : Courage, fuyons !)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js-Q3A&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dans ce scénario idéal, la chaîne de transmission du virus est coupée et l’épidémie se limite à la seule personne initialement contaminée. Il ne serait toutefois guère prudent de tout miser sur cette simple règle d’évitement !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginons par exemple une discothèque bondée dans laquelle surgirait des personnes contagieuses. Voici à quoi cela pourrait ressembler rapidement &lt;a href=&quot;/simulations/CoVprehension.html&quot;&gt;(Simulation 3b : Un malade sur la piste de danse)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js-Q3B&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bien entendu, si les personnes infectées y mettent du leur et décident d’elles-mêmes (ou avec un peu d’encouragement) de s’isoler, alors on devrait réussir à éviter ce genre de situation confuse. Néanmoins, cette stratégie &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; évidente et frappée au coin du bon sens n’est pas si efficace qu’on pourrait l’imaginer, pour deux raisons au moins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout d’abord, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tout le monde ne peut pas se tenir à distance des personnes malades&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Il suffit de penser au personnel médical pour commencer, ou simplement aux familles des personnes dont l’état de santé ne justifie pas une hospitalisation par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, certaines personnes sont porteuses du virus et contagieuses sans le savoir. Elles peuvent ainsi être en période d’incubation, c’est à dire ne pas encore avoir commencé à développer les symptômes de la maladie et pourtant être déjà contagieuses. Elles peuvent également être des “porteurs sains” ou des “cas asymptomatiques” et ne présenter aucun symptôme, en raison d’une charge virale trop faible lors de la contagion ou alors parce que leurs défenses immunitaires sont bien développées. Elles peuvent également présenter une forme symptomatique atténuée et de ce fait passer sous le radar des identifications symptomatiques. Enfin, ces personnes peuvent également simplement ignorer leur situation, soit parce qu’elles sont peu ou mal informées, soit parce que le diagnostic médical a été incorrect.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui est important dans le cas de l’épidémie en cours, c’est qu’on estime qu’une proportion importante des personnes infectées seraient dans cette situation, même en France. Ceci est à la fois une bonne et une mauvaise nouvelle. Une bonne nouvelle dans la mesure où cela nous amène à relativiser la dangerosité de ce virus et où cela joue en notre faveur dans la création d’une immunité de groupe, absolument nécessaire. Une mauvaise nouvelle néanmoins, car cela implique une propagation accélérée du virus : contrairement aux personnes infectées ayant connaissance de leur état, celles qui sont contaminées sans le savoir vont avoir tendance à prendre moins de précautions quant à leur protection et à celle de leur entourage. &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Le décompte quotidien des cas identifiés n’est donc que la partie émergée de l’Iceberg ou l’arbre qui cache la forêt, si vous préférez&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voyons concrètement ce que cela donne dans nos simulations. Imaginons que la moitié des personnes infectées sont non répertoriées (en bleu), pour l’une des nombreuses raisons évoquées à l’instant. Même si elles sont moins contagieuses que les personnes infectées identifiées (en rouge), on peut toutefois s’attendre à ce genre de résultat &lt;a href=&quot;/simulations/CoVprehension.html&quot;&gt;(Simulation 3c : L’arbre qui cache la forêt)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;particles-js-Q3C&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En dépit du fait que les personnes identifiées comme infectées sont ici isolées et sortie du jeu, le virus va continuer à se propager en raison de cette contamination invisible. L’apparition de nouveaux cas identifiés sera également plus difficile à comprendre et à anticiper puisqu’ils sembleront émerger de manière aléatoire, sans lien les uns avec les autres. &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Isoler les cas identifiés ne suffit donc pas, si cela ne s’accompagne pas de campagnes de dépistages permettant de mieux caractériser cette population invisible, a priori nombreuse et très active dans la propagation du virus&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2020/03/26/q1-1.html&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Aller plus loin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>arnban</name></author><summary type="html">Dans certaines conditions, cela pourrait fonctionner effectivement, selon le principe simple “moins de contact avec des personnes contagieuses = moins de transmission du virus”. En pratique, rien ne garantit qu’une telle stratégie soit efficace dans toutes les situations.</summary></entry></feed>